\section{流体解析の設定}
\subsection{MRF領域の設定}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
\item
  MRF(Multiple Reference Frame)法の演習では，
  タービン翼を実際に回転させずに，
  回転領域を回転座標系で解く．
\item
  回転領域では遠心力とコリオリ力を付加する．
\item
  以下の設定で回転領域の設定を行う．
\end{itemize}%
\vspace{-5mm}
\begin{minipage}{0.8\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={16},caption={constant/MRFProperties}]{../run/simpleMixerVesselMRF/constant/MRFProperties}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{流体物性値の設定}
\lstinputlisting[caption={constant/transportProperties},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/constant/transportProperties}
詳細は参考文献\cite{PENGUINITIS-material_settings}を参照．
\subsection{重力加速度の設定}
\lstinputlisting[caption={constant/g},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/constant/g}
\clearpage
\subsection{乱流モデルの設定}
\lstinputlisting[caption={constant/turbulenceProperties},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/constant/turbulenceProperties}
詳細は参考文献\cite{guide-turbulence,guide-turbulence-ras,5.3-turbulence-models,penguinitis-turbulence_model_settings}を参照．
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
  \item
    \OFkeyword{printCoeffs}がonの場合は，
    計算初期に乱流モデル係数が表示されるが，
    バージョンによってデフォルトの係数が変更される場合もあるので，
    計算条件保存のためonにしておくほうが良い．
  \item
    例えば，OpenFOAM-5.0およびv1712から，
    標準$k-\varepsilon$モデル(kEpsion)の
    モデル係数C3のデフォルト値が-0.33から0に変更されている．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{離散化スキームの設定}
概ね3次元かくはん槽解析チュートリアル\OFpath{RAS/mixerVesselAMI}の設定を
そのまま用いているが，
比散逸率omegaやトレーサ質量分率Yの設定を加えている．
\lstinputlisting[caption={system/fvSchemes},linerange={16},language={OpenFOAM}]
{../run/simpleMixerVesselMRF/system/fvSchemes}
詳細は参考文献\cite{PENGUINITIS-scheme_settings,guide-schemes}を参照．
\clearpage
\subsection{解法の設定}
\lstinputlisting[caption={system/fvSolution},linerange={16},language={OpenFOAM}]
{../run/simpleMixerVesselMRF/system/fvSolution}
詳細はUser GuideのLinear equation solvers\cite{guide-solvers}を参照．
\clearpage
\subsection{実行制御の設定}
\lstinputlisting[caption={system/controlDict},linerange={16-37},language={OpenFOAM}]
{../run/simpleMixerVesselMRF/system/controlDict}
詳細は参考文献\cite{6.1-time-and-data-inputoutput-control}を参照．
\clearpage
\subsection{fileHandlerの設定}
\lstinputlisting[caption={system/controlDict},linerange={38-41},language={OpenFOAM}]
{../run/simpleMixerVesselMRF/system/controlDict}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
\item
  \OFkeyword{fileHandler}のデフォルト値は\OFkeyword{uncollated}であり，
  領域分割ファイルをMPIプロセス毎に別々のprocessorディレクトリに出力する．
\item
  この方式では，
  出力ファイル数が多くなるので，
  ファイル数の制限に抵触する可能性がある．
\item
  また，
  ファイルの転送やアーカイブ等にも時間がかかる．
\item
  さらに，
  ファイルの入出力についても，
  \OFkeyword{collated}より遅くなる場合がある．
\item
  ただし，
  \OFkeyword{collated}で出力される一つにまとめられた領域分割ファイルは，
  現状のParaViewのOpenFOAMリーダでは，
  Decomposed Caseとして読み込むことができない．
\item
  \OFkeyword{collated}で出力した場をParaViewで読めるようにするには，
  \OFpath{reconstrctPar}を用いて再構築するか，
  \OFpath{foamFormatConvert}を用いて\OFkeyword{uncollated}形式に変換する必要がある．
\item
  本講習では，
  領域分割ファイルをそのまま可視化できるよう，
  \OFkeyword{fileHandler}はデフォルト値の\OFkeyword{uncollated}のままとする．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{関数の設定}
\lstinputlisting[caption={system/controlDict},linerange={42},language={OpenFOAM}]
{../run/simpleMixerVesselMRF/system/controlDict}
\clearpage
\subsubsection{トレーサ質量分率Yの輸送方程式の解法設定}
\lstinputlisting[caption={system/scalarTransport},linerange={16},language={OpenFOAM}]
{../run/simpleMixerVesselMRF/system/scalarTransport}
\clearpage
\subsubsection{トレーサ質量分率Yのプローブモニタ}
\lstinputlisting[caption={system/probes},linerange={12},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/probes}
\vspace{-5mm}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.16\columnwidth]{fig/introduction/probes.png}\\[-5mm]
  \caption{濃度計位置}
  \label{fig:probes}
\end{figure}
\clearpage
\subsubsection{液面形状をVTK形式で出力するisoSurface関数の設定}
\lstinputlisting[caption={system/isoSurface},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/isoSurface}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    細かい時間刻みの動画を作成するために，
    \OFpath{system/controlDict}の\OFkeyword{writeInterval}を小さい値にすると，
    動画に不要な場の保存のために，
    計算時間がかなり増加するほか，
    場のファイル容量も激増する．
  \item
    今回はisoSurface関数によって，
    動画用の液面形状ファイルが出力できるので，
    \OFpath{system/controlDict}の\OFkeyword{writeInterval}は1sとして，
    \OFpath{system/isoSurface}の\OFkeyword{writeInterval}を0.02sと細かくしている．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsubsection{断面でのYの分布をVTK形式で出力するsurfaces関数の設定}
\lstinputlisting[caption={system/cuttingPlane},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/cuttingPlane}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    \OFkeyword{writeInterval}は\OFpath{system/isoSurface}と同じ0.02sとしている．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{場の初期値と境界条件}
\begin{minipage}{0.8\columnwidth}
  \lstinputlisting[caption={0.orig/p\_rgh : 静水圧を除いた圧力の初期値と境界条件},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/0.orig/p_rgh}
  なお，
  インクルードしている全場の共通設定は以下の内容であり，
  並列計算用の領域分割間のプロセッサパッチ用の設定を行なっている．
  \lstinputlisting[caption={0.orig/include/share : 全場の共通設定},linerange={1},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/0.orig/include/share}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{minipage}{0.8\columnwidth}
  \lstinputlisting[caption={0.orig/U : 速度の初期値と境界条件},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/0.orig/U}
なお，
\OFpath{include/U}は移動格子用の設定なので，
ここでは何も設定していない．
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{minipage}{0.8\columnwidth}
  \lstinputlisting[caption={0.orig/nut : 乱流動粘性係数の初期値と境界条件},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/0.orig/nut}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}
  {\small
    \begin{itemize}
      \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
    \item
      乱流動粘性係数の場ファイルnutは，
      laminar(層流モデル)以外の乱流モデルを用いる場合に必要.
    \item
      nutの値は，
      乱流モデルや壁関数により自動的に算出されるので，
      0以上であれば任意の値で良い．
    \item
      壁では壁関数\cite{nutkWallFunction,nutUWallFunction,nutUSpaldingWallFunction}を適用するのが一般的である．
    \end{itemize}
  }
\clearpage
\begin{minipage}{0.8\columnwidth}
  \lstinputlisting[caption={0.orig/k : 乱流エネルギーの初期値と境界条件},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/0.orig/k}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{minipage}{0.8\columnwidth}
  \lstinputlisting[caption={0.orig/epsilon : 乱流エネルギー消散率の初期値と境界条件},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/0.orig/epsilon}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{minipage}{0.8\columnwidth}
  \lstinputlisting[caption={0.orig/omega : 比散逸率の初期値と境界条件},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/0.orig/omega}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{minipage}{0.8\columnwidth}
  \lstinputlisting[caption={0.orig/alpha.water : 液相率の初期値と境界条件},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/0.orig/alpha.water}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{minipage}{0.8\columnwidth}
  \lstinputlisting[caption={0.orig/Y : トレーサ質量分率の初期値と境界条件},linerange={16},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/0.orig/Y}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}
\begin{tips}
  ベクトル場(例: 速度\OFpath{U})やテンソル場(例: レイノルズストレス\OFpath{R})などの非スカラー場の頭文字は大文字，
  スカラー場(例: 圧力\OFpath{p})の頭文字は小文字とする事が多いが，
  温度\OFpath{T}や今回のトレーサ質量分率\OFpath{Y}などの例外もある．
\end{tips}
